## Вопросы на собеседовании фронтенд разработчика React.js

**JavaScript**:

<details>
<summary>Какие типы данных существуют в JavaScript?</summary>
<div>
  <ul>
    <li>
      number
    </li>
    <li>
      string
    </li>
    <li>
      boolean
    </li>
    <li>
      null
    </li>
    <li>
      undefined
    </li>
    <li>
       symbol
    </li>
    <li>
      object
    </li>
    <li>
      bigint
    </li>
  </ul>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое цикл событий (event loop) и как он работает?</summary>
<div>
  <p>Движок браузера выполняет JavaScript в одном потоке. Для потока выделяется область памяти — стэк, где хранятся фреймы (аргументы, локальные переменные) вызываемых функций.</p>
  <p>Список событий, подлежащих обработке формируют очередь событий. Когда стек освобождается, движок может обрабатывать событие из очереди. Координирование этого процесса и происходит в event loop.</p>
  <p>Это по сути бесконечный цикл, в котором выполняются многочисленные обработчики событий. Если очередь пустая — движок браузера ждет, когда поступит событие. Если непустая — первое в ней событие извлекается и его обработчик начинает выполняться. И так до бесконечности.</p>
   <img src="https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*quyTIOs2hioCx1jRQ7-ojw.png" />
   <p><i>Источник: <a href ="https://medium.com/@pavelbely/javascript-event-loop-%D0%B2-%D0%BA%D0%B0%D1%80%D1%82%D0%B8%D0%BD%D0%BA%D0%B0%D1%85-%D1%87%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%8C-1-a19e4d99f242">Pavel Bely, medium.com</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое замыкание?</summary>
<div>
  <p>Замыкание — это комбинация функции и лексического окружения, в котором эта функция была объявлена. Это окружение состоит из произвольного количества локальных переменных, которые были в области действия функции во время создания замыкания.</p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/JavaScript/Closures">developer.mozilla.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое прототип объекта в JavaScript?</summary>
<div>
  <p>Объекты в JavaScript можно организовать в цепочки так, чтобы свойство, не найденное в одном объекте, автоматически искалось бы в другом. Связующим звеном выступает специальное свойство __proto__</p>
  <p>Если один объект имеет специальную ссылку __proto__ на другой объект, то при чтении свойства из него, если свойство отсутствует в самом объекте, оно ищется в объекте __proto__. Недостаток этого подхода – он не работает в IE10-.</p>
  <p>К счастью, в JavaScript с древнейших времён существует альтернативный, встроенный в язык и полностью кросс-браузерный способ. Чтобы новым объектам автоматически ставить прототип, конструктору ставится свойство prototype.</p>
  <p>При создании объекта через new, в его прототип __proto__ записывается ссылка из prototype функции-конструктора.</p>
  <p>Значением Person.prototype по умолчанию является объект с единственным свойством constructor, содержащим ссылку на Person.</p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://learn.javascript.ru/prototype">learn.javascript.ru</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Как работает ключевое слово this?</summary>
<div>
  <p>В глобальном контексте выполнения (за пределами каких-либо функций), this ссылается на глобальный объект вне зависимости от использования в строгом или нестрогом режиме.</p>
  <p>В пределах функции значение this зависит от того, каким образом вызвана функция:</p>
  <ul>
  <li>Простой вызов - В этом случае значение this не устанавливается вызовом. Так как этот код написан не в строгом режиме, значением this всегда должен быть объект, по умолчанию - глобальный объект. В строгом режиме, значение this остается тем значением, которое было установлено в контексте исполнения. Если такое значение не определено, оно остается undefined. Для того что бы передать значение this от одного контекста другому необходимо использовать call или apply</li>
  <li>В стрелочных функциях, this привязан к окружению, в котором была создана функция. В глобальной области видимости, this будет указывать на глобальный объект. </li>
  <li>Когда функция вызывается как метод объекта, используемое в этой функции ключевое слово this принимает значение объекта, по отношению к которому вызван метод.</li>
  </ul>
  <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/JavaScript/Reference/Operators/this">developer.mozilla.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Как работают методы apply(), call() и bind()?</summary>
<div>
  <p>Функции в JavaScript никак не привязаны к своему контексту this, с одной стороны, здорово – это позволяет быть максимально гибкими, одалживать методы и так далее.</p>
  <p>Но с другой стороны – в некоторых случаях контекст может быть потерян. Способы явно указать this  - методы bind, call и apply.</p>
  <ul>
    <li>
      <p>Синтаксис метода call: func.call(context, arg1, arg2, ...)</p>
      <p>При этом вызывается функция func, первый аргумент call становится её this, а остальные передаются «как есть». Вызов func.call(context, a, b...) – то же, что обычный вызов func(a, b...), но с явно указанным this(=context).</p>
    </li>
    <li>
      <p>Если нам неизвестно, с каким количеством аргументов понадобится вызвать функцию, можно использовать более мощный метод: apply. Вызов функции при помощи func.apply работает аналогично func.call, но принимает массив аргументов вместо списка.</p>
      <p>
        func.call(context, arg1, arg2) идентичен вызову func.apply(context, [arg1, arg2]);
      </p>
    </li>
    <li>
      <p>Синтаксис встроенного bind: var wrapper = func.bind(context[, arg1, arg2...])</p>
      <p>Методы bind и call/apply близки по синтаксису, но есть важнейшее отличие. Методы call/apply вызывают функцию с заданным контекстом и аргументами. А bind не вызывает функцию. Он только возвращает «обёртку», которую мы можем вызвать позже, и которая передаст вызов в исходную функцию, с привязанным контекстом.</p>
    </li>
  </ul>
  <p>
    <i>Источник:
      <br/>
      <a href ="https://learn.javascript.ru/call-apply#metod-apply">javascript.ru - call и apply</a>
      <br/>
      <a href ="https://learn.javascript.ru/bind#bind">javascript.ru - bind</a>
    </i>
  </p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое Promise (Промис)?</summary>
<div>
  <br/>
  <p>Promise – это специальный объект, который содержит своё состояние. Вначале pending («ожидание»), затем – одно из: fulfilled («выполнено успешно») или rejected («выполнено с ошибкой»).</p>
  <p>
    Синтаксис создания Promise:

    var promise = new Promise(function(resolve, reject) {
      // Эта функция будет вызвана автоматически

      // В ней можно делать любые асинхронные операции,
      // А когда они завершатся — нужно вызвать одно из:
      // resolve(результат) при успешном выполнении
      // reject(ошибка) при ошибке
    })
  </p>
  <p>
    Универсальный метод для навешивания обработчиков:
    
    promise.then(onFulfilled, onRejected)
    
  <ul>
    <li>onFulfilled – функция, которая будет вызвана с результатом при resolve.</li>
    <li>onRejected – функция, которая будет вызвана с ошибкой при reject.</li>
  </ul>
    Для того, чтобы поставить обработчик только на ошибку, вместо .then(null, onRejected) можно написать .catch(onRejected) – это то же самое.
  </p>
  <p>
    Возьмём setTimeout в качестве асинхронной операции, которая должна через некоторое время успешно завершиться с результатом «result»:
  
    // Создаётся объект promise
    let promise = new Promise((resolve, reject) => {

      setTimeout(() => {
        // переведёт промис в состояние fulfilled с результатом "result"
        resolve("result");
      }, 1000);

    });

    // promise.then навешивает обработчики на успешный результат или ошибку
    promise
      .then(
        result => {
          // первая функция-обработчик - запустится при вызове resolve
          alert("Fulfilled: " + result); // result - аргумент resolve
        },
        error => {
          // вторая функция - запустится при вызове reject
          alert("Rejected: " + error); // error - аргумент reject
        }
      );
   В результате запуска кода выше – через 1 секунду выведется «Fulfilled: result».
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://learn.javascript.ru/promise">javascript.ru</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое Set, Map, WeakSet и WeakMap?</summary>
<div>
  <br/>
  <p>В ES-2015 появились новые типы коллекций в JavaScript: Set, Map, WeakSet и WeakMap.</p>
  <p>Map – коллекция для хранения записей вида ключ:значение. В отличие от объектов, в которых ключами могут быть только строки, в Map ключом может быть произвольное значение, например:</p>
  <p>
    
    'use strict';

    let map = new Map();

    map.set('1', 'str1');   // ключ-строка
    map.set(1, 'num1');     // число
    map.set(true, 'bool1'); // булевое значение

    // в обычном объекте это было бы одно и то же,
    // map сохраняет тип ключа
    alert( map.get(1)   ); // 'num1'
    alert( map.get('1') ); // 'str1'

    alert( map.size ); // 3
  </p>
  <p>
    Set – коллекция для хранения множества значений, причём каждое значение может встречаться лишь один раз. Например, к нам приходят посетители, и мы хотели бы сохранять всех, кто пришёл. При этом повторные визиты не должны приводить к дубликатам, то есть каждого посетителя нужно «посчитать» ровно один раз. Set для этого отлично подходит:
  </p>
  <p>
    
    'use strict';

    let set = new Set();

    let vasya = {name: "Вася"};
    let petya = {name: "Петя"};
    let dasha = {name: "Даша"};

    // посещения, некоторые пользователи заходят много раз
    set.add(vasya);
    set.add(petya);
    set.add(dasha);
    set.add(vasya);
    set.add(petya);

    // set сохраняет только уникальные значения
    alert( set.size ); // 3

    set.forEach( user => alert(user.name ) ); // Вася, Петя, Даша
  </p>
  <p>
    WeakSet – особый вид Set, не препятствующий сборщику мусора удалять свои элементы. 
    То же самое – WeakMap для Map. То есть, если некий объект присутствует только в WeakSet/WeakMap – он удаляется из памяти. Это нужно для тех ситуаций, когда основное место для хранения и использования объектов находится где-то в другом месте кода, а здесь мы хотим хранить для них «вспомогательные» данные, существующие лишь пока жив объект. Например, у нас есть элементы на странице или, к примеру, пользователи, и мы хотим хранить для них вспомогательную информацию, например обработчики событий или просто данные, но действительные лишь пока объект, к которому они относятся, существует. Если поместить такие данные в WeakMap, а объект сделать ключом, то они будут автоматически удалены из памяти, когда удалится элемент. Например:
  </p>
  <p>
    
    // текущие активные пользователи
    let activeUsers = [
      {name: "Вася"},
      {name: "Петя"},
      {name: "Маша"}
    ];

    // вспомогательная информация о них,
    // которая напрямую не входит в объект юзера,
    // и потому хранится отдельно
    let weakMap = new WeakMap();

    weakMap.set(activeUsers[0], 1);
    weakMap.set(activeUsers[1], 2);
    weakMap.set(activeUsers[2], 3);
    weakMap.set('Katya', 4); //Будет ошибка TypeError: "Katya" is not a non-null object

    alert( weakMap.get(activeUsers[0]) ); // 1

    activeUsers.splice(0, 1); // Вася более не активный пользователь

    // weakMap теперь содержит только 2 элемента

    activeUsers.splice(0, 1); // Петя более не активный пользователь

    // weakMap теперь содержит только 1 элемент
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://learn.javascript.ru/set-map">javascript.ru</a></i></p>
</div>
</details>

<br/>

**React**:

<details>
<summary>Какие методы жизненного цикла компонента существуют в React?</summary>
<div>
  <ul>
     <li>
       <b>render()</b> — единственный обязательный метод в классовом компоненте.
       <br>
       При вызове он проверяет this.props и this.state и возвращает один из следующих вариантов: Элемент React, Массивы и фрагменты, Порталы, Строки и числа, Booleans или null
     </li>
    <br/>
    <li>
      <b>constructor()</b> - Конструктор компонента React вызывается до того, как компонент будет примонтирован. В начале конструктора необходимо вызывать super(props). Если это не сделать, this.props не будет определён. Это может привести к багам.
      <br>
      Конструкторы в React обычно используют для двух целей: Инициализация внутреннего состояния через присвоение объекта this.state. Привязка обработчиков событий к экземпляру.
      <br>
      Конструктор — единственное место, где можно напрямую изменять this.state. В остальных методах необходимо использовать this.setState().
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>componentDidMount()</b> - вызывается сразу после монтирования (то есть, вставки компонента в DOM). В этом методе должны происходить действия, которые требуют наличия DOM-узлов. Это хорошее место для создания сетевых запросов.
      <br/>
      Этот метод подходит для настройки подписок. Но не забудьте отписаться от них в componentWillUnmount().
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>componentDidUpdate(prevProps, prevState, snapshot)</b> - вызывается сразу после обновления. Не вызывается при первом рендере. Метод позволяет работать с DOM при обновлении компонента. Также он подходит для выполнения таких сетевых запросов, которые выполняются на основании результата сравнения текущих пропсов с предыдущими. Если пропсы не изменились, новый запрос может и не требоваться.
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>componentWillUnmount()</b> - вызывается непосредственно перед размонтированием и удалением компонента. В этом методе выполняется необходимый сброс: отмена таймеров, сетевых запросов и подписок, созданных в componentDidMount().
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>shouldComponentUpdate(nextProps, nextState)</b> - вызывается перед рендером, когда получает новые пропсы или состояние. Значение по умолчанию равно true. Этот метод нужен только для повышения производительности.. Но не опирайтесь на его возможность «предотвратить» рендер, это может привести к багам. Вместо этого используйте PureComponent, который позволяет не описывать поведение shouldComponentUpdate() вручную. PureComponent поверхностно сравнивает пропсы и состояние и позволяет не пропустить необходимое обновление.
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>static getDerivedStateFromProps(props, state)</b> - вызывается непосредственно перед вызовом метода render, как при начальном монтировании, так и при последующих обновлениях. Он должен вернуть объект для обновления состояния или null, чтобы ничего не обновлять.
      <br/>
      Этот метод существует для редких случаев, когда состояние зависит от изменений в пропсах. 
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>getSnapshotBeforeUpdate(prevProps, prevState)</b> - вызывается прямо перед этапом «фиксирования» (например, перед добавлением в DOM). Он позволяет вашему компоненту брать некоторую информацию из DOM (например, положение прокрутки) перед её возможным изменением. Любое значение, возвращаемое этим методом жизненного цикла, будет передано как параметр componentDidUpdate().
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>static getDerivedStateFromError(error)</b> - Этот метод жизненного цикла вызывается после возникновения ошибки у компонента-потомка. Он получает ошибку в качестве параметра и возвращает значение для обновления состояния. getDerivedStateFromError() вызывается во время этапа «рендера». Поэтому здесь запрещены любые побочные эффекты, но их можно использовать в componentDidCatch().
    </li>
    <br/>
    <li>
      <b>componentDidCatch(error, info)</b> - Этот метод жизненного цикла вызывается после возникновения ошибки у компонента-потомка. Он получает два параметра: error — перехваченная ошибка, info — объект с ключом componentStack, содержащий информацию о компоненте, в котором произошла ошибка. Метод можно использовать для логирования ошибок.
    </li>
  </ul>
  <img src='https://cdn-images-1.medium.com/max/1600/1*cPwvUhZrnB1dtZnjBEfXfA.png' />
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/react-component.html#render">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое Context в React и для чего он используется?</summary>
<div>
  <br />
  <p>Контекст разработан для передачи данных, которые можно назвать «глобальными» для всего дерева React-компонентов (например, текущий аутентифицированный пользователь, UI-тема или выбранный язык).</p>
  <p>Контекст позволяет избежать передачи пропсов в промежуточные компоненты: 
    
    // Контекст позволяет передавать значение глубоко
    // в дерево компонентов без явной передачи пропсов
    // на каждом уровне. Создадим контекст для текущей
    // UI-темы (со значением "light" по умолчанию).
    const ThemeContext = React.createContext('light');

    class App extends React.Component {
      render() {
        // Компонент Provider используется для передачи текущей
        // UI-темы вниз по дереву. Любой компонент может использовать
        // этот контекст и не важно, как глубоко он находится.
        // В этом примере мы передаём "dark" в качестве значения контекста.
        return (
          <ThemeContext.Provider value="dark">
            <Toolbar />
          </ThemeContext.Provider>
        );
      }
    }

    // Компонент, который находится в середине,
    // теперь не должен явно передавать UI-тему вниз.
    function Toolbar(props) {
      return (
        <div>
          <ThemedButton />
        </div>
      );
    }

    class ThemedButton extends React.Component {
      // Определяем contextType, чтобы получить значение контекста.
      // React найдёт (выше по дереву) ближайший Provider-компонент,
      // предоставляющий этот контекст, и использует его значение.
      // В этом примере значение UI-темы будет "dark".
      static contextType = ThemeContext;
      render() {
        return <Button theme={this.context} />;
      }
    }
  </p>
  <p>Обычно контекст используется, если необходимо обеспечить доступ данных во многих компонентах на разных уровнях вложенности. По возможности не используйте его, так как это усложняет переиспользование компонентов.</p>
  <ul>
    <b>API:</b>
    <li>
      <b>React.createContext</b> - оздание объекта Context. Когда React рендерит компонент, который подписан на этот объект, React получит текущее значение контекста из ближайшего подходящего Provider выше в дереве компонентов.
    </li>
    <li>
      <b>Context.Provider</b> - Каждый объект Контекста используется вместе с Provider компонентом, который позволяет дочерним компонентам, использующим этот контекст, подписаться на его изменения.
    </li>
    <li>
      <b>Class.contextType</b> - В свойство класса contextType может быть назначен объект контекста, созданный с помощью React.createContext(). Это позволяет вам использовать ближайшее и актуальное значение указанного контекста при помощи this.context. В этом случае вы получаете доступ к контексту, как во всех методах жизненного цикла, так и в рендер методе.
    </li>
    <li>
      <b>Context.Consumer</b> - Consumer — это React-компонент, который подписывается на изменения контекста. В свою очередь, это позволяет вам подписаться на контекст в функциональном компоненте. Consumer принимает функцию в качестве дочернего компонента. Эта функция принимает текущее значение контекста и возвращает React-компонент. Передаваемый аргумент value будет равен ближайшему (вверх по дереву) значению этого контекста, а именно пропу value Provider компонента. Если такого Provider компонента не существует, аргумент value будет равен значению defaultValue, которое было передано в createContext().
    </li>
  </ul>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/context.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое Виртуальная DOM?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Виртуальный DOM (VDOM) — это концепция программирования, в которой идеальное или «виртуальное» представление пользовательского интерфейса хранится в памяти и синхронизируется с «настоящим» DOM при помощи библиотеки, такой как ReactDOM. Этот процесс называется согласованием.
  </p>
  <p>
    Поскольку «виртуальный DOM» — это скорее паттерн, чем конкретная технология, этим термином иногда обозначают разные понятия. В мире React «виртуальный DOM» обычно ассоциируется с React-элементами , поскольку они являются объектами, представляющими пользовательский интерфейс. Тем не менее, React также использует внутренние объекты, называемые «волокнами» (fibers), чтобы хранить дополнительную информацию о дереве компонентов. Их также можно считать частью реализации «виртуального DOM» в React.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/faq-internals.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Для чего нужен атрибут key при рендере списков?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Ключи (keys) помогают React определять, какие элементы были изменены, добавлены или удалены. Их необходимо указывать, чтобы React мог сопоставлять элементы массива с течением времени.
  </p>
  <p>
    Лучший способ выбрать ключ — это использовать строку, которая будет явно отличать элемент списка от его соседей. Чаще всего вы будете использовать ID из ваших данных как ключи. Когда у вас нет заданных ID для списка, то в крайнем случае можно использовать индекс элемента как ключ.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/lists-and-keys.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Как работает проп children?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Некоторые компоненты не знают своих потомков заранее. Это особенно характерно для таких компонентов, как Sidebar или Dialog, которые представляют из себя как бы «коробку», в которую можно что-то положить. Для таких компонентов мы рекомендуем использовать специальный проп children, который передаст дочерние элементы сразу на вывод:
    
    function FancyBorder(props) {
      return (
        <div className={'FancyBorder FancyBorder-' + props.color}>
          {props.children}
        </div>
      );
    }
  </p>
  <p>
    Это позволит передать компоненту произвольные дочерние элементы, вложив их в JSX:
  
    function WelcomeDialog() {
      return (
        <FancyBorder color="blue">
          <h1 className="Dialog-title">
            Добро пожаловать
          </h1>
          <p className="Dialog-message">
            Спасибо, что посетили наш космический корабль!
          </p>
        </FancyBorder>
      );
    }
  </p>
  <p>
    Всё, что находится внутри JSX-тега <FancyBorder>, передаётся в компонент FancyBorder через проп children. Поскольку FancyBorder рендерит {props.children} внутри div, все переданные элементы отображаются в конечном выводе.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/composition-vs-inheritance.html#containment">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>


<details>
<summary>В чем разница между управляемыми (controlled) и не управляемыми (uncontrolled) компонентами?</summary>
<div>
  <br />
  <p> В HTML элементы формы, такие как input, textarea и select, обычно сами управляют своим состоянием и обновляют его когда пользователь вводит данные. В React мутабельное состояние обычно содержится в свойстве компонентов state и обновляется только через вызов setState().
  </p>
  <p>
    В управляемом компоненте с каждой мутацией состояния связана функция-обработчик. Благодаря этому валидация или изменение введённого значения становится простой задачей. Например, если мы хотим, чтобы имя обязательно было набрано заглавными буквами, можно написать такой handleChange:
    
    handleChange(event) {
      this.setState({value: event.target.value.toUpperCase()});
    }
  </p>
  <p>
    Вместо того, чтобы писать обработчик события для каждого обновления состояния, вы можете использовать неуправляемый компонент и читать значения из DOM через реф.
  
    class NameForm extends React.Component {
      constructor(props) {
        super(props);
        this.handleSubmit = this.handleSubmit.bind(this);
        this.input = React.createRef();
      }

      handleSubmit(event) {
        alert('Отправленное имя: ' + this.input.current.value);
        event.preventDefault();
      }

      render() {
        return (
          <form onSubmit={this.handleSubmit}>
            <label>
              Имя:
              <input type="text" ref={this.input} />
            </label>
            <input type="submit" value="Отправить" />
          </form>
        );
      }
    }
  </p>
  <p>
    Неуправляемые компоненты опираются на DOM в качестве источника данных и могут быть удобны при интеграции React с кодом, не связанным с React. Количество кода может уменьшиться, правда, за счёт потери в его чистоте. Поэтому в обычных ситуациях мы рекомендуем использовать управляемые компоненты.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/forms.html#controlled-components">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое PureComponent?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    React.PureComponent похож на React.Component. Отличие заключается в том, что React.Component не реализует shouldComponentUpdate(), а React.PureComponent реализует его поверхностным сравнением пропсов и состояния.
  </p>
  <p>
    Если метод render() вашего React-компонента всегда рендерит одинаковый результат при одних и тех же пропсах и состояниях, для повышения производительности в некоторых случаях вы можете использовать React.PureComponent.
  </p>
  <p>
    Метод shouldComponentUpdate() базового класса React.PureComponent делает только поверхностное сравнение объектов. Если они содержат сложные структуры данных, это может привести к неправильной работе для более глубоких различий (то есть, различий, не выраженных на поверхности структуры). Наследуйте класс PureComponent только тогда, когда вы ожидаете использовать простые пропсы и состояние
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/react-api.html#reactpurecomponent">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>


<details>
<summary>Что такое Компонент высшего порядка (Higher-Order Component, HOC)?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Говоря просто, компонент высшего порядка — это функция, которая принимает компонент и возвращает новый компонент. HOC часто встречаются в сторонних библиотеках, например connect в Redux и createFragmentContainer в Relay.

    const EnhancedComponent = higherOrderComponent(WrappedComponent);
  </p>
  <p>
    Давайте реализуем функцию withSubscription — она будет создавать компоненты и подписывать их на обновления DataSource (наподобие CommentList и BlogPost). Функция будет принимать оборачиваемый компонент и через пропсы передавать ему новые данные:
  
    const CommentListWithSubscription = withSubscription(
      CommentList,
      (DataSource) => DataSource.getComments()
    );

    const BlogPostWithSubscription = withSubscription(
      BlogPost,
      (DataSource, props) => DataSource.getBlogPost(props.id)
    );
  </p>
  <p>
    Первый параметр — это оборачиваемый компонент. Второй — функция, которая извлекает нужные нам данные, она получает DataSource и текущие пропсы.
  </p>
  <p>
    Заметьте, что HOC ничего не меняет и не наследует поведение оборачиваемого компонента, вместо этого HOC оборачивает оригинальный компонент в контейнер посредством композиции. HOC является чистой функцией без побочных эффектов. Вот и всё! Оборачиваемый компонент получает все пропсы, переданные контейнеру, а также проп data. Для HOC не важно, как будут использоваться данные, а оборачиваемому компоненту не важно, откуда они берутся.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/higher-order-components.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое хуки в React?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Хуки — нововведение в React 16.8, которое позволяет использовать состояние и другие возможности React без написания классов. Хуки — это функции, с помощью которых вы можете «подцепиться» к состоянию и методам жизненного цикла React из функциональных компонентов. Хуки не работают внутри классов — они дают вам возможность использовать React без классов. 
  </p>
  <p>
    Хук состояния - useState
    
      import React, { useState } from 'react';

      function Example() {
        // Объявляем новую переменную состояния "count"
        const [count, setCount] = useState(0);

        return (
          <div>
            <p>You clicked {count} times</p>
            <button onClick={() => setCount(count + 1)}>
              Нажми на меня
            </button>
          </div>
        );
      }
    
   Вызов useState возвращает две вещи: текущее значение состояния и функцию для его обновления. Эту функцию можно использовать где угодно, например, в обработчике событий. Она схожа с this.setState в классах, но не сливает новое и старое состояние вместе. Единственный аргумент useState — это начальное состояние. В примере выше — это 0, так как наш счётчик начинается с нуля.
  </p>
  <p>
    Хук эффекта - useEffect
    
    import React, { useState, useEffect } from 'react';

    function Example() {
      const [count, setCount] = useState(0);

      // По принципу componentDidMount и componentDidUpdate:
      useEffect(() => {
        // Обновляем заголовок документа, используя API браузера
        document.title = `Вы нажали ${count} раз`;
      });

      return (
        <div>
          <p>Вы нажали {count} раз</p>
          <button onClick={() => setCount(count + 1)}>
            Нажми на меня
          </button>
        </div>
      );
    }
   
   Когда вы вызываете useEffect, React получает указание запустить вашу функцию с «эффектом» после того, как он отправил изменения в DOM. Поскольку эффекты объявляются внутри компонента, у них есть доступ к его пропсам и состоянию. По умолчанию, React запускает эффекты после каждого рендера, включая первый рендер.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/hooks-overview.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое порталы в React?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Порталы позволяют рендерить дочерние элементы в DOM-узел, который находится вне DOM-иерархии родительского компонента.

    ReactDOM.createPortal(child, container)
  </p>
  <p>
    Первый аргумент (child) — это любой React-компонент, который может быть отрендерен, такой как элемент, строка или фрагмент. Следующий аргумент (container) — это DOM-элемент.
  </p>
  <p>
    Типовой случай применения порталов — когда в родительском компоненте заданы стили overflow: hidden или z-index, но вам нужно чтобы дочерний элемент визуально выходил за рамки своего контейнера. Например, диалоги, всплывающие карточки и всплывающие подсказки.
  </p>
  <p><i>Источник: <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/portals.html">ru.reactjs.org</a></i></p>
</div>
</details>

<details>
<summary>Что такое React Reconciliation (Cверка) и как он работает?</summary>
<div>
  <br />
  <p>
    Reconciliation (Cверка) - это процесс, посредством которого React обновляет DOM. Когда состояние компонента изменяется, React должен рассчитать необходимость обновления DOM. Это делается путем создания виртуального DOM и сравнения его с текущим DOM. В этом контексте виртуальный DOM будет содержать новое состояние компонента.
  </p>
  <p>
    При сравнении двух деревьев первым делом React сравнивает два корневых элемента. Поведение различается в зависимости от типов корневых элементов. 
  </p>
  <p>
    Всякий раз, когда корневые элементы имеют различные типы, React уничтожает старое дерево и строит новое с нуля. 
  </p>
  <p>
    При сравнении двух React DOM-элементов одного типа, React смотрит на атрибуты обоих, сохраняет лежащий в основе этих элементов DOM-узел и обновляет только изменённые атрибуты.
  </p>
  <p>
    По умолчанию при рекурсивном обходе дочерних элементов DOM-узла React проходит по обоим спискам потомков одновременно и создаёт мутацию, когда находит отличие. Эта неэффективность может стать проблемой. Когда у дочерних элементов есть ключи, React использует их, чтобы сопоставить потомков исходного дерева с потомками последующего дерева.
  </p>
  <p><i>Источник: 
    <a href ="https://css-tricks.com/how-react-reconciliation-works/">css-tricks.com</a>,
    <a href ="https://ru.reactjs.org/docs/reconciliation.html">ru.reactjs.org</a>
  </i></p>
</div>
</details>

<br/>

**Practice**:

<details>
<summary>Hoisting</summary>

```javascript
  var x = 10;
  (function () {
    console.log(x);
    var x = 23;
  })();
```
</details>

<details>
<summary>JavaScript <strong>This</strong> (call, apply, bind)</summary>

```javascript
   var ourObject = {
    name: "John",
    myNameIs: function () {
      console.log(this.name);
    },
  };
  var newObject = { name: "Alice" };
  newObject.myNameIs = ourObject.myNameIs;
  var myNameIs = ourObject.myNameIs;
  ourObject.myNameIs();//
  newObject.myNameIs(); //
  myNameIs(); //
```
</details>

<details>
<summary>Object Tree to array</summary>

```javascript
  const tree = {
    value: 1,
    next: {
      value: 2,
      next: {
        value: 3,
        next: null
      }
    }
  }

  //Expected result [1,2,3]
```
</details>

<details>
<summary>Remove duplicates in array</summary>

```javascript
  const arr = [1,1,2,3,4,3,5,7,2,1];

  //Expected result [1,2,3,4,5,7]
```
</details>

<details>
<summary>Create Debounce hook</summary>

```javascript
  const useDebounce = () => {
    const timeoutId = useRef(null);

    return useCallback((callback, delay = 1000) => {
      clearTimeout(timeoutId.current);

      timeoutId.current = setTimeout(() => {
        callback();
      }, delay);
    }, []);
  };
```
</details>

<details>
<summary>React Keys</summary>

```javascript
const OurComponent = memo(({ name }) => {
  useEffect(() => {
    return () => {
      console.log(name);
    };
  }, []);

  return <div>{name}</div>;
});

export default function App() {
  const [names, setNames] = useState(["John", "Nick", "Vlad"]);

  const removeFirstItem = () => {
    setNames((prev) => {
      return prev.slice(1)
    })
  };

  return (
    <div>
      {names.map((name, index) => {
        return <OurComponent key={index} name={name} />;
      })}
      <button onClick={removeFirstItem}>
        Remove First Item
      </button>
    </div>
  );
}

```
</details>

<br/>

**Веб - технологии**:

<details>
  <summary>Что такое HTTP?</summary>
  <div>
    <p>
      Протокол передачи гипертекста (Hypertext Transfer Protocol - HTTP) - это прикладной протокол для передачи гипертекстовых документов, таких как HTML. Он создан для связи между веб-браузерами и веб-серверами, хотя в принципе HTTP может использоваться и для других целей. Протокол следует классической клиент-серверной модели, когда клиент открывает соединение для создания запроса, а затем ждет ответа. HTTP - это протокол без сохранения состояния, то есть сервер не сохраняет никаких данных (состояние) между двумя парами "запрос-ответ". Несмотря на то, что HTTP основан на TCP/IP, он также может использовать любой другой протокол транспортного уровня с гарантированной доставкой.
    </p>
    <p>
      Ниже перечислены общие функции, управляемые с HTTP:
    </p>
    <ul>
      <li>
        <b>Кэш.</b> Сервер может инструктировать прокси и клиенты: что и как долго кэшировать. Клиент может инструктировать прокси промежуточных кэшей игнорировать хранимые документы.
      </li>
      <li>
        <b>Ослабление ограничений источника.</b> Для предотвращения шпионских и других, нарушающих приватность, вторжений, веб-браузер обчеспечивает строгое разделеление между веб-сайтами. Только страницы из того же источника могут получить доступ к информации на веб-странице. Хотя такие ограничение нагружают сервер, заголовки HTTP могут ослабить строгое разделение на стороне сервера, позволяя документу стать частью информации с различных доменов (по причинам безопасности).
      </li>
      <li>
        <b>Аутентификация.</b> Некоторые страницы доступны только специальным пользователям. Базовая аутентификация может предоставляться через HTTP, либо через использование заголовка WWW-Authenticate и подобных ему, либо с помощью настройки спецсессии, используя куки.
      </li>
      <li>
        <b>Прокси и тунелирование.</b> Серверы и/или клиенты часто располагаются в интранете, и скрывают свои истинные IP-адреса от других. HTTP запросы идут через прокси для пересечения этого сетевого барьера. Не все прокси -- HTTP прокси. SOCKS-протокол, например, оперирует на более низком уровне. Другие, как, например, ftp, могут быть обработаны этими прокси.
      </li>
      <li>
        <b>Сессии.</b> Использование HTTP кук позволяет связать запрос с состоянием на сервере. Это создает сессию,  хотя ядро HTTP -- протокол без состояния.  Это полезно не только для корзин в интернет-магазинах, но также для любых сайтов, позволяющих пользователю настроить выход.
      </li>
    </ul>
    <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Overview">developer.mozilla.org</a></i></p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Из чего состоит HTTP-запрос?</summary>
  <div>
    <img src='https://mdn.mozillademos.org/files/13687/HTTP_Request.png' />
    <p>
      Запросы содержат следующие элементы:
    </p>
    <ul>
      <li>
        HTTP-метод, обычно глагол подобно GET, POST или существительное, как OPTIONS или HEAD, определяющее операцию, которую клиент хочет выполнить. Обычно, клиент хочет получить ресурс (используя GET) или передать значения HTML-формы (используя POST), хотя другие операция могут быть необходимы в других случаях.
      </li>
      <li>
        Путь к ресурсу: URL ресурсы лишены элементов, которые очевидны из контекста, например без protocol (http://), domain (здесь developer.mozilla.org), или TCP port (здесь 80).
      </li>
      <li>
        Версию HTTP-протокола.
      </li>
      <li>
        Заголовки  (опционально), предоставляюшие дополнительную информацию для сервера.
      </li>
      <li>
        Или тело, для некоторых методов, таких как POST, которое содержит отправленный ресурс.
      </li>
    </ul>
    <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Overview">developer.mozilla.org</a></i></p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Какие методы может иметь HTTP-запрос?</summary>
  <div>
    <p>
      HTTP определяет множество методов запроса, которые указывают, какое желаемое действие выполнится для данного ресурса. Несмотря на то, что их названия могут быть существительными, эти методы запроса иногда называются HTTP глаголами. Каждый реализует свою семантику, но каждая группа команд разделяет общие свойства: так, методы могут быть безопасными, идемпотентными или кэшируемыми.
    </p>
    <ul>
      <li>
        <b>GET</b> запрашивает представление ресурса. Запросы с использованием этого метода могут только извлекать данные.
      </li>
      <li>
        <b>HEAD</b> запрашивает ресурс так же, как и метод GET, но без тела ответа.
      </li>
      <li>
        <b>POST</b> используется для отправки сущностей к определённому ресурсу. Часто вызывает изменение состояния или какие-то побочные эффекты на сервере.
      </li>
      <li>
        <b>PUT</b> заменяет все текущие представления ресурса данными запроса.
      </li>
      <li>
        <b>DELETE</b> удаляет указанный ресурс.
      </li>
      <li>
        <b>CONNECT</b> устанавливает "туннель" к серверу, определённому по ресурсу.
      </li>
      <li>
        <b>OPTIONS</b> используется для описания параметров соединения с ресурсом.
      </li>
      <li>
        <b>TRACE</b> выполняет вызов возвращаемого тестового сообщения с ресурса.
      </li>
      <li>
        <b>PATCH</b> используется для частичного изменения ресурса.
      </li>
    </ul>
    <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/Methods">developer.mozilla.org</a></i></p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Что такое Cross-Origin Resource Sharing (CORS)?</summary>
  <div>
    <p>
      Cross-Origin Resource Sharing (CORS) — механизм, использующий дополнительные HTTP-заголовки, чтобы дать возможность агенту пользователя получать разрешения на доступ к выбранным ресурсам с сервера на источнике (домене), отличном от того, что сайт использует в данный момент. Говорят, что агент пользователя делает запрос с другого источника (cross-origin HTTP request), если источник текущего документа отличается от запрашиваемого ресурса доменом, протоколом или портом.
    </p>
    <p>
      В целях безопасности браузеры ограничивают cross-origin запросы, инициируемые скриптами. Например, XMLHttpRequest и Fetch API следуют политике одного источника (same-origin policy). Это значит, что web-приложения, использующие такие API, могут запрашивать HTTP-ресурсы только с того домена, с которого были загружены, пока не будут использованы CORS-заголовки.
    </p>
    <p><i>Источник: <a href ="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/CORS">developer.mozilla.org</a></i></p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Что такое HTTP cookie и для чего их используют?</summary>
  <div>
    <p>
      HTTP cookie (web cookie, cookie браузера) - это небольшой фрагмент данных, отправляемый сервером на браузер пользователя, который тот может сохранить и отсылать обратно с новым запросом к данному серверу. Это, в частности, позволяет узнать, с одного ли браузера пришли оба запроса (например, для аутентификации пользователя). Они запоминают информацию о состоянии для протокола HTTP, который сам по себе этого делать не умеет.
    </p>
    <p>
      Cookie используются, главным образом, для:
    </p>
    <ul>
      <li>
        Управления сеансом (логины, корзины для виртуальных покупок)
      </li>
      <li>
        Персонализации (пользовательские предпочтения)
      </li>
      <li>
        Мониторинга (отслеживания поведения пользователя)
      </li>
    </ul>
    <p>
      Получив HTTP-запрос, вместе с откликом сервер может отправить заголовок  Set-Cookie с ответом. Cookie обычно запоминаются браузером и посылаются в значении заголовка HTTP  Cookie с каждым новым запросом к одному и тому же серверу. Можно задать срок действия cookie, а также срок его жизни, после которого cookie не будет отправляться. Также можно указать  ограничения на путь и домен, то есть указать, в течении какого времени и к какому сайту  оно отсылается.
    </p>
    <p>
      Куки можно создавать через JavaScript при помощи свойства Document.cookie. Если флаг HttpOnly не установлен, то и доступ к существующим cookies можно получить через JavaScript.
    </p>

      document.cookie = "yummy_cookie=choco"; 
      document.cookie = "tasty_cookie=strawberry";
   <p><i>Источник: <a href="https://developer.mozilla.org/ru/docs/Web/HTTP/%D0%9A%D1%83%D0%BA%D0%B8">developer.mozilla.org</a></i></p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Что такое Babel и для чего он используется?</summary>
  <div>
    <br/>
    <p>
      Babel.JS – это транспайлер, переписывающий код на ES-2015 в код на предыдущем стандарте ES5.
    </p>
    <p>
      Обычно Babel.JS работает на сервере в составе системы сборки JS-кода (например webpack или brunch) и автоматически переписывает весь код в ES5.
    </p>
    <p>
      Настройка такой конвертации тривиальна, единственно – нужно поднять саму систему сборки, а добавить к ней Babel легко, плагины есть к любой из них.
    </p>
    <p>
      Конфигурация Babel прописывается в файле babel.config.js, либо в .babelrc для настроек одного пакета, а также в package.json или .babelrc.js
    </p>
    <p>
    Пример конфига в babel.config.js:
      
      module.exports = function (api) {
        api.cache(true);

        const presets = [ ... ];
        const plugins = [ ... ];

        return {
          presets,
          plugins
        };
      }
   </p>
    <p>
     <i>
       Источник: 
        <a href="https://learn.javascript.ru/es-modern-usage#babel-js">learn.javascript.ru</a>, 
        <a href="https://babeljs.io/docs/en/next/configuration">babeljs.io</a>
     </i>
    </p>
  </div>
</details>

<details>
  <summary>Для чего используется WebSocket? В чем принцип его работы?</summary>
  <div>
    <br/>
    <p>
      Протокол WebSocket («веб-сокет»), описанный в спецификации RFC 6455, обеспечивает возможность обмена данными между браузером и сервером через постоянное соединение. Данные передаются по нему в обоих направлениях в виде «пакетов», без разрыва соединения и дополнительных HTTP-запросов.
    </p>
    <p>
      Чтобы открыть веб-сокет-соединение, нам нужно создать объект new WebSocket, указав в url-адресе специальный протокол ws:
      <code>
        let socket = new WebSocket("ws://javascript.info");
      </code>
    </p>
    <p>
      Как только объект WebSocket создан, мы должны слушать его события. Их всего 4:
    </p>
    <ul>
      <li>
        <b>open</b> – соединение установлено,
      </li>
      <li>
        <b>message</b> – получены данные,
      </li>
      <li>
        <b>error</b> – ошибка,
      </li>
      <li>
        <b>close</b> – соединение закрыто.
      </li>
    </ul>
    <p>
      Вот пример:
    </p>
    <p>
      
      let socket = new WebSocket("wss://javascript.info/article/websocket/demo/hello");
      
      socket.onopen = function(e) {
        alert("[open] Соединение установлено");
        alert("Отправляем данные на сервер");
        socket.send("Меня зовут Джон");
      };
      
      socket.onmessage = function(event) {
        alert(`[message] Данные получены с сервера: ${event.data}`);
      };
      
      socket.onclose = function(event) {
        if (event.wasClean) {
          alert(`[close] Соединение закрыто чисто, код=${event.code} причина=${event.reason}`);
        } else {
          // например, сервер убил процесс или сеть недоступна
          // обычно в этом случае event.code 1006
          alert('[close] Соединение прервано');
        }
      };
      
      socket.onerror = function(error) {
        alert(`[error] ${error.message}`);
      };
   </p>
    <p>
      Вызов socket.send(body) принимает body в виде строки или любом бинарном формате включая Blob, ArrayBuffer и другие. Дополнительных настроек не требуется, просто отправляем в любом формате. При получении данных, текст всегда поступает в виде строки. А для бинарных данных мы можем выбрать один из двух форматов: Blob или ArrayBuffer.
    </p>
    <p>
     <i>
       Источник: <a href="https://learn.javascript.ru/websocket">javascript.ru</a>
     </i>
    </p>
  </div>
</details>
